\chapter{Marco Teórico}

\section{El Espectro Radioeléctrico}

El espectro Radioeléctrico está compuesto por un conjunto de frecuencias las  cuales pueden transmitir información. Al ser estas un recurso natural, deben ser usadas de forma racional, económica y eficaz, evitando perturbaciones a la soberanía. El uso de este recurso concierne en los intereses de un Estado o Nación. 

En este sentido, en esta tesis se hizo un estudio de comportamiento de los despliegues espontáneos en la banda libre ISM. Hemos desarrollado herramientas que nos permiten observar y eventualmente crear consciencia sobre el uso del espacio de frecuencias.

%\begin{figure}[H]
%\centering
%\includegraphics[scale=0.8]{rangoespectro}
%\caption{Banda de Frecuencias para el Espectro radioeléctrico Venezolano}
%\label{bandaespectro}
%\end{figure}

\section{Redes IEEE 802.11}
\label{sec:redesieee802.11}
Los dispositivos móviles como tabletas y teléfonos inteligentes son actualmente una gran parte del mercado tecnológico, se espera que en un futuro no muy lejano las tabletas superen, en número, a los computadores de escritorio. Como es bien sabido, los dispositivos móviles cuentan con características y prestaciones particulares determinadas por: el tipo de antena, el chipset Wi-Fi, Bluetooh y NFC.

Existen diferentes tecnologías que cubren la necesidad del usuario para conectarse a una red y poder recibir ó enviar datos, entre ellas tenemos a las Redes IEEE 802.11. Este tipo de redes son un método de acceso inalámbrico muy popular para usuarios móviles, esta tecnología es ademas de bajo costo, de fácil implementación y puede alcanzar alta velocidades. 

En los últimos años las  Redes IEEE 802.11 (Wi-Fi) se han convertido en la principal fuente de acceso inalámbrico, este tipo de acceso creció exponencialmente a través de los Puntos de Acceso (AP). Esto ha generado que los AP sean instalados en escuelas, empresas, áreas publicas y privadas de manera descentralizada y en consecuencia, caótica.  

\section{Wi-Fi Comunitario}
Normalmente las redes Wi-Fi son de uso privado, en hogares, oficinas e instituciones. La idea fundamental del Wi-Fi Comunitario es ampliar el número de AP mediante servicios que permitirían acceder al Internet público de una manera segura y privada. Este servicio proporciona acceso a Internet para dos tipos de conexiones:

	\begin{itemize}
		\item Pública: para los visitantes, esta conexión es restringida por un ancho de banda.
		\item Privada: tiene prioridad. Para este tipo, si el ancho de acceso es bajo, el usuario público podrá estar limitado en el acceso.
	\end{itemize}

El inicio de las Redes Comunitarias se remonta al año 2005 cuando FON7, una compañía cuyo objetivo planteado era formar una comunidad Wi-Fi de tipo global, la cual permitiese a los usuarios conectarse de manera gratuita a los puntos de acceso instalados por otros usuarios. Esta idea se fue propagando por muchos países del Mundo, en especial los ubicados en Asia, Europa y America del Norte. La empresa FON7 mediante sus objetivos también planteaba un acceso de pago a terceros, el cual se basaba en que las ganancias adquiridas fueran repartidas entre la compañía y el usuario que presta la conexión.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{fonera}
\caption{La Fonera: un router Wi-Fi 802.11b/g, basado en Linux 2.4, con un firmware basado en OpenWrt.}
\end{figure}

\section{Escaneo en Redes IEEE 802.11}
Cuando hablamos de escaneo nos referimos a un proceso que se realiza para descubrir las redes inalámbricas en el espectro ISM. Mediante este proceso podemos descubrir una serie de características de las redes percibidas por el dispositivo ó las redes a las cuales se puede establecer una conexión. 


El \textit{Sistema Operativo Android}, cuenta con una Clase que se encarga de manipular los aspectos de la conectividad Wi-Fi en los dispositivos, esa clase es llamada \textit{WifiManager} y es descrita en el API como: \textit{la clase que proporciona la API principal para administrar todos los aspectos de la conectividad Wi-Fi.} \cite{androidapi}.

\textit{WifiManager} proporciona entonces una serie de opciones que podemos realizar mediante una instancia asociada a ésta clase, entre éstas tenemos: 

	\begin{itemize}
		\item El estado actual de la conexión Wi-Fi (Si el dispositivo se encuentra conectado a una red Wi-Fi).
		\item El resultado de un escaneo: éste retorna como producto una lista de todos los puntos de acceso encontrados y que están al alcance del dispositivo para establecer una conexión.
		\item Finalmente, las operaciones que se pueden realizar para un cambio en el estado de la  conexión Wi-Fi.
	\end{itemize}
	
	La Clase \textit{WifiManager} cuenta con un Método público llamado \textit{getScanResults()} que nos retorna una lista de los puntos de acceso encontrados por un escaneo. Cabe resaltar que cada elemento de esta lista posee los siguientes atributos:
	
	\begin{itemize}
		\item BSSID: Representa la dirección física (control de acceso al medio) de la red.
		\item SSID: Representa el nombre de la red.
		\item capabilities: Describe el tipo de autenticación o de encriptación a la cual esta sometida la red.
		\item frequency: Representa la frecuencia central sobre la cual el cliente se conecta con una red en un determinado canal.
		\item level: Describe la potencia de la señal (en dBm), esto también es conocido como RSSI (Indicador de fuerza de la señal recibida).
	\end{itemize}
	
	A continuación un ejemplo de la lista de APs encontrados y sus diferentes atributos:
	\\
	
	\begin{lstlisting}[basicstyle=\small\sffamily,numbers=left,numberstyle=\tiny,frame=tb,columns=fullflexible,showstringspaces=false]
[
	{
    	"bssid": "00:0d:0b:cf:6f:64",
    	"ssid": "SISTEMAS",
    	"level": -77,
    	"frequency": 2412,
    	"capabilities": "[WPA-PSK-TKIP+CCMP][WPA2-PSK-TKIP-CCMP][ESS]"
  	},
  	{
    	"bssid": "00:16:b6:1c:9d:d6",
    	"ssid": "ULA-Universia",
    	"level": -67,
    	"frequency": 2412,
    	"capabilities": "[WPA-PSK-TKIP+CCMP][WPA2-PSK-TKIP-CCMP][WPS]"
  	},
  	{
    	"bssid": "f4:ec:38:9b:43:ba",
    	"ssid": "WIFI_SISTEMAS",
    	"level": -85,
    	"frequency": 2412,
    	"capabilities": "[WPA-PSK-TKIP+CCMP][WPA2-PSK-TKIP-CCMP][WPS][ESS]"
  	},
  	{
    	"bssid": "74:ea:3a:e0:ce:28",
    	"ssid": "cemisid",
    	"level": -78,
    	"frequency": 2412,
    	"capabilities": "[WPA-PSK-TKIP+CCMP][WPA2-PSK-TKIP-CCMP][WPS][ESS]"
  	}
]	
	\end{lstlisting}
	 
\section{Herramienta para el desarrollo de las Aplicaciones}

\subsection{Sistema operativo Android}
Android, es un \textit{Sistema Operativo}. basado en \textit{Linux}, de código abierto, que fue desarrollado inicialmente para dispositivos móviles. Al ser éste de código abierto trae como gran ventaja poder acceder a su código fuente. Esto hace que millones de desarrolladores puedan crear aplicaciones que se ejecuten en este sistema operativo. El principal lenguaje de programación usado es Java, sin embargo, existen otras herramientas para el desarrollo como C/C++ y Qt. 

Las Aplicaciones para el Sistema operativo Android están comprimidas en formato .apk (Application Package File), el cual contiene un conjunto de archivos necesarios para instalar y ejecutar la aplicación. 

Actualmente Android es una de las plataformas más usadas en el mercado, cuenta con una gran comunidad de desarrolladores y es el líder en el mercado de muchos países del mundo. Adicional posee una tienda de Software llamada Play Store, con millones de aplicaciones verificadas que son publicadas por desarolladores.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{androidarch}
\caption{Arquitectura Android inspirada en \cite{arquitectura}.}
\label{androidArquitectura}
\end{figure}
	
	Como se muestra en la Figura ~\ref{androidArquitectura}, el Sistema operativo \textit{Android} cuenta con una pila de software donde están presentes un sistema operativo, un middleware y las aplicaciones básicas para el usuario. A continuación se explica brevemente las características de cada una de sus capas disponibles:
	
	\begin{itemize}
		\item Aplicaciones: Esta capa contiene todas las aplicaciones incluidas por omisión en Android y las que el usuario pueda instalar, estas pueden ser de terceros o de su propio desarrollo.
		\item Framework de Aplicaciones: Esta capa representa las herramientas para el desarrollo de cualquier aplicación, fue diseñada con la intensión de poder simplificar la reutilizaron de componentes.
		\item Bibliotecas: Estas bibliotecas son escritas con el lenguaje C/C++ las cuales le brindan al Sistema Android una gran cantidad de capacidades.
		\item Tiempo de ejecución de Android: Esta capa se encuentra al mismo nivel que las bibliotecas, esta capa esta compuesta por una multitud de clases Java.
		\item Núcleo Linux: Finalmente esta capa se basa en el núcleo del sistema, actualmente este núcleo es Linux 2.6, esta capa también contiene los drivers necesarios para cualquier hardware instalado en el dispositivo.
	\end{itemize}

\subsection{Android SDK}
\textit{SDK} (Software Development Kit) es conocido generalmente como un conjunto de herramientas para el Desarrollo de Software, esto le permite al  desarrollador de software crear aplicaciones para cierto sistema operativo, paquetes o frameworks.

\textit{Android} cuenta con su SDK, el cual proporciona todas las herramientas para poder desarrollar una aplicación Android y posteriormente ejecutarla en un emulador ó directamente desde un dispositivo móvil. Cabe resaltar que este SDK está compuesto por todas las distribuciones o versiones del Sistema Operativo Android, esta lista de distribuciones van aumentando a medida que Google (Compañía dueña de Android) libera el código fuente de dicha distribución. Adicionalmente el SDK posee herramientas extras como los servicios de: Google Play Services, Google Repository y GPU Debugging.

	
\subsection{Base de Datos}

Se puede definir una base de datos como un conjunto de datos que se encuentran almacenados y que posteriormente pueden ser usados por un sistema ó aplicación. Una base de datos tiene una serie de características como por ejemplo: la seguridad, donde solo personas autorizadas o autenticadas pueden ver la información que esta contiene. Otra característica es la integridad, una base de datos debe mantener la información y garantizar que no habrá perdida de datos. También una base de datos debería ser independiente de cualquier sistema operativo o aplicación. 

Finalmente una base de datos debe ser consistente, es decir, que los datos ó información que se encuentren almacenados deben ser correctos y evitar duplicados de datos.

\subsubsection{Base de datos NoSQL}

Una base de datos NoSQL es una base no relacional, que se encuentra distribuida horizontalmente con código abierto y mas rápido a priori, esto se debe a que no se basa en la propiedades ACID (atomicidad, consistencia, aislamiento y durabilidad). 
		
El uso de una Base de datos NoSQL se encuentra motivado por razones como: Sistemas Económicos y complejos, con esto se busca reducir los precios para licencias, desarrollo e infraestructura. Adicionalmente otra razón suele ser por utilizar modelo de datos reusables y flexibles ofrecidos por SQL. Finalmente y no menos importante tenemos la escalabilidad, NoSQL es óptima para sistemas que manejan grandes cantidades de datos.
	
\subsection{Diseño Web Adaptable}
\label{subsec:disenoAdaptable}

Hoy en día el mercado tanto para dispositivos móviles, televisores, pantallas y demás gadgets a crecido enormemente y con ello existen infinidad de tamaños en cuanto a resolución de pantallas, desde un simple reloj inteligente hasta una pantalla de gran tamaño. Esto trajo como consecuencia problemas para satisfacer las necesidades de los usuarios en cuanto al diseño o el como se muestra la información en estos dispositivos. Es por eso que surge la idea de adaptar el sitio web o aplicación al entorno del usuario, todo esto haciendo uso de estructuras y reglas.
	
	
Por ejemplo, como se puede observar en la Figura ~\ref{responsive}, tenemos la distribución hipotética compuesta por una serie de objetos distribuidos (recuadros en este caso). La posición del contenido para cada una de las pantallas varía, en pantallas grandes como un monitor se hace una alineación de objetos tipo horizontal, en las pantallas de tamaño medio (Tabletas) se reduce el número de columnas, mientras que en los dispositivos celulares o pantallas pequeñas se alinean los objetos verticalmente a manera de columna. 
	
	
En resumen el Diseño Web Adaptable es una técnica muy eficaz que puede ofrecer al usuario una buena experiencia enriquecida y navegabilidad sin importar el tamaño de la pantalla de sus dispositivos. 

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=12cm, height=6cm]{responsive_interface}
\caption{Técnica del Diseño Web Adaptable.}
\label{responsive}
\end{figure}
	
\subsection{Directrices Material Design}
\label{subsec:material}
Con el pasar de los días nacen estilos y directrices para el diseño de interfaz de usuario, cada una con la intensión de hacer mas fácil la vida para el usuario y que pueda disfrutar al máximo de sus aplicaciones. Material es un diseño minimalista y como su nombre lo dice esta enfocado en objetos materiales. 

Actualmente Material Design es la actual directriz usada por Android a partir de su versión 5.0 Lollipop, es adaptable a cualquier tamaño de pantalla. Esta directriz no solo es usada en el Sistema Operativo Android, si no que en la actualidad es utilizada por infinidad de sitios webs.
	
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=9cm, height=7cm]{material}
\caption{Directriz de Diseño, inspirado en figuras geométricas y materiales 3D.}
\label{material}
\end{figure}

La Figura~\ref{material} muestra la interfaz propuesta por esta directriz, la cual está enfocada a la iconografía, al movimiento, las sombras y consistencia en todas sus vistas. Esto es tendencia en la actualidad y Material Design se ha convertido en una directriz bastante popular para los desarrolladores y diseñadores. 


%------------------------------------------------------------------

\section{Interfaces utilizadas en este trabajo}

Hoy en día los servicios web y la computación en la nube están creciendo rápidamente debido a su gran facilidad de uso, las grandes características y soluciones que nos ofrecen. Mayormente los servicios web ofrecidos están basados en un API\footnote{conjunto de métodos que permiten la conexión a un servicio de una aplicación}, que  es básicamente un conjunto de funciones y métodos que nos permiten comunicarnos con bibliotecas y otras aplicaciones. 

Existe un sin fin de APIs actualmente, entre ellas tenemos algunas como: Geolocalización, Clima, Código postal, Facebook, Twitter, Mercadolibre, entre otros. Actualmente la mayor parte de las APIs están estructuradas haciendo uso de una arquitectura REST (ver Sección~\ref{subsec:restful}).

En este trabajo también se utilizaron bibliotecas externas, que están compuestas por un conjunto de funciones que son invocadas para realizar un proceso y obtener una salida. Estas bibliotecas ayudan enormemente el desarrollo de una aplicación en la actualidad dado que con pocas lineas de código se pueden obtener grades resultados.  

A continuación se definen las API y bibliotecas usadas para cumplir de una manera sencilla y correcta los objetivos planteados en este proyecto.


\subsection{API RESTful}
\label{subsec:restful}

REST (Representational State Transfer), es un estilo de arquitectura para desarrollo web que permite crear servicios para ser usados en cualquier dispositivo o cliente HTTP. Una manera correcta para aplicar la arquitectura se basa en los siguientes niveles:

\begin{itemize}
	\item Manejo de URLs: Las URLs (Uniform Resource Locator) nos permiten acceder a cada una de las páginas o secciones que conforman un sitio web. REST también posee URLs que son llamados \textit{endpoint}, cada uno de estos contiene una información que puede ser consultada, eliminada, modificada y a la cual se le puede adicionar mas información. 
	 
	Un ejemplo de un URL: http://joseangelmr.com/ula/tesis/
	
	Para nombrar o personalizar URLs se deben tomar en cuenta algunas normas, entre ellas tenemos: Debe tener una jerarquía, deben ser únicas y para sus nombres se evitan los verbos.
	
	\item El Protocolo HTTP:
	El protocolo HTTP tiene distintos métodos para operar sobre los recursos del sitio web, entre ellos tenemos:
	
	\begin{itemize}
		\item POST (Crear recursos): Al utilizar este método el cliente le notifica al servidor o le envía una petición diciéndole que desea crear un nuevo recurso en el sitio.
		\item GET (Consultar recursos): Este método envía una petición al servidor y puede leer el estado de un recurso.
		\item DELETE (Eliminar recursos): Este método envía una petición al servidor donde le notifica que desea eliminar un recurso, para esto es necesario suministrarle, a la petición, el identificador de ese recurso que desea eliminar.
		\item PATCH (Actualizar parcialmente recursos): Este método envía una petición al servidor para actualizar una parte en concreto de un recurso, se debe suministrar a la petición el identificador del recurso para ser actualizado. 
	\end{itemize}	
\end{itemize}


\subsection{Repositorio Firebase}


Firebase es un servicio multiplataforma (Android, iOS y Javascript) para el almacenamiento de aplicaciones. Con el uso de este servicio, se pueden crear aplicaciones  robustas en tiempo real, cabe resaltar que para el uso de este servicio no tenemos que ocuparnos por una base de datos o algún servidor.

Firebase se puede conectar a sus back-ends existentes mediante un API REST. También es de muy fácil manejo, se pueden almacenar datos de una manera muy rápida y sencilla. Los datos almacenados deben estar en formato JSON y son sincronizados en tiempo real para cada cliente que se encuentre conectado a dicha plataforma. Firebase ofrece un servicio que se encarga de evitar rupturas en la comunicación debido a conexiones simultáneas, esta plataforma es capaz de recibir miles de millones de operaciones y conexiones por unidad de tiempo.

Adicional a esto contiene un modulo de autenticación para usuarios mediante correo y contraseña o credenciales de Facebook, Twitter, Github y Google, siendo esto muy conveniente para el desarrollo de aplicaciones. 

Una de las características mas convenientes de Firebase es su modo offline. Si el dispositivo o aplicación pierde conexión a Internet Firebase almacena las escrituras de datos y cuando se reanude la conexión se hace la sincronización con el servidor.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=15cm, height=8cm]{firebase_interface}
\caption{Infraestructura Firebase.}
\label{firebaseflow}
\end{figure}

Como se puede observar en la Figura~\ref{firebaseflow}, el flujo de trabajo para esta plataforma se basa simplemente en una base de datos en la nube(llamada Firebase repositorio), donde los \textit{Clientes} pueden acceder a la información de esa base de datos y si algún cliente realiza alguna inserción, eliminación o actualización, esto se verá reflejado en tiempo real para todos los dispositivos que se encuentren conectados a ella. Dependiendo del lenguaje o plataforma usada por el cliente, se pueden hacer uso de los diferentes tipos de requerimientos típicos de una RESTful API a la base de datos para manipular la información, tal como se explicó en la Sección~\ref{subsec:restful}. 


Dependiendo de la tecnología o plataforma a utilizar Firebase nos ofrece una serie de métodos para manipular la data en la base de datos\footnote{https://www.firebase.com/docs/web/guide/saving-data.html}, tal y como se presenta a continuación:

\begin{itemize}
	\item set(): Escribe o reemplaza datos a una ruta definida.
\\
\begin{lstlisting}[basicstyle=\small\sffamily,numbers=left,numberstyle=\tiny,frame=tb,columns=fullflexible,showstringspaces=false,language=c, label=Celda Activa Movil, caption=Escritura en base de datos haciendo uso del API de Firebase]
    var ref = new Firebase("https://demo.firebaseio.com/");
    var presidentsRef = ref.child("presidents");
    presidentsRef.set({
        obama: {
            date_of_birth: "Agosto 4, 1961",
            full_name: "Barack Obama"
        },
        mujica: {
            date_of_birth: "Mayo 9, 1935",
            full_name: "Jose Mujica"
        }
    });
\end{lstlisting}

	\item update(): Actualiza alguna clave definida sin necesidad de reemplazar todos los datos.
\\
\begin{lstlisting}[basicstyle=\small\sffamily,numbers=left,numberstyle=\tiny,frame=tb,columns=fullflexible,showstringspaces=false,language=c, label=Celda Activa Movil, caption=Actualización de registro en la base de datos haciendo uso del API de Firebase]
    var apresidentRef = presidentsRef.child("mujica");
    apresidentRef.update({
      "nationality": "Uruguayo"
    });
\end{lstlisting}
	\item push(): 	Agrega datos a una lista de datos, si esta lista no existe,  este método la crea como nueva e inserta los datos correspondientes. 
\\
\begin{lstlisting}[basicstyle=\small\sffamily,numbers=left,numberstyle=\tiny,frame=tb,columns=fullflexible,showstringspaces=false,language=c, label=Celda Activa Movil, caption=Agregar registro a la base de datos haciendo uso del API de Firebase]
    var ref = new Firebase("https://demo.firebaseio.com/");
    var countriesRef = ref.child("countries");
    countriesRef.push({
		name: "Venezuela",
		population: "30000000"
    });
\end{lstlisting}

\end{itemize}

También tenemos eventos para obtener datos de nuestra Base de Datos Firebase, para ellos tenemos:

\begin{itemize}
	\item Value: Este evento nos devuelve instantáneamente los datos de una ruta especifica en una base de datos firebase. 
	\item Child Added, Changed, Removed, Moved: Estos eventos se activan cuando un objeto es agregado a una ruta especifica o una ruta sufre algún tipo de cambio. Por ejemplo para la ruta: \textit{https://docs-examples.firebaseio.com/users/}, si un user es agregado a dicha ruta, se dispara el evento correspondiente (Added, Changed, Removed, Moved) y podemos acceder a la información de dicho `user`.
\end{itemize}


\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=15cm, height=8cm]{firebase}
\caption{Tablero Firebase para visualización de datos almacenados.}
\label{firebasedash}
\end{figure}

Podemos apreciar en la Figura~\ref{firebasedash} el tablero de Firebase, donde se muestra en tiempo real los cambios que va sufriendo nuestra base de datos debido a los requerimientos de los usuarios conectados. A continuación observamos la Tabla con los eventos y su representación en color:

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{@{}ccc@{}}
\toprule
\rowcolor[HTML]{EFEFEF} 
Evento  & Significado        & Color    \\ \midrule
Changed & Contenido cambiado & Amarillo \\
Added   & Contenido agregado & Verde    \\
Removed & Contenido removido & Rojo     \\
Moved   & Contenido Movido   & Azul     \\ \bottomrule
\end{tabular}
\label{table:color_firebase}
\caption{Representación de Eventos en Firebase}
\end{table}

Para el ejemplo de la Figura~\ref{firebasedash}, la ruta \textit{posts} fue modificada (se representa de color amarillo) y se agregaron nuevos datos a esa lista que están representados con el color verde. 

	 
\subsection{JSON (Notación de Objetos)}
JSON es un formato simple que se utiliza en muchos lenguajes de programación a día de hoy para manipular e intercambiar información de muchos datos. 

Un archivo JSON esta estructurado por una colección de pares clave-valor, este formato es similar a un HashMap\footnote{Estructura basada en una clave y un valor, es decir a cada clave le corresponde un valor en el HashMap, para buscar valores se buscan por medio de la clave asociada.}.

\subsection{Jackson (Java Parser)}
\label{subsec:jackson}
Jackson es una biblioteca de Java creada por la compañía CodeHaus \cite{jackson}  que simplifica el trabajo con los datos de tipo JSON de serializar, es decir, convertir una cadena de texto en una representación JSON. También es usada para deserializar, es decir, convertir una representación de texto tipo JSON a una clase u objeto de Java.

Existe muchas bibliotecas en el mercado que realizan el trabajo que hace \textit{Jackson}, sin embargo en cuanto a tiempos de serializacion/deserializacion de grandes sets de datos \textit{Jackson} es la más rápida.
	  

\section{La técnica Modelo Vista Controlador (MVC)}
\label{subsec:mvc}

El Modelo-Vista-Controlador (MVC) es un patrón arquitectónico, que separa la lógica de una aplicación de lo que es la interfaz de usuario. Actualmente este patrón es usado en miles de aplicaciones, ya que tiene ventajas como la creación de una aplicación mas robusta, ordenada y que se puede mantener y reutilizar con facilidad. MVC divide la aplicación en tres tipos elementos que se encuentren bien identificados y con una funcionalidad bien definida.

\subsection{Modelo}
Representa la información con la que trabaja la aplicación o la lógica de negocio, las clases y las entidades. En esta capa se produce la comunicación con la Base de datos. Esto quiere decir que el modelo es el responsable de recuperar datos para su procesamiento, validación, asociación y cualquier otra tarea que sea relacionada con la manipulación de datos.

\subsection{Vista}
Es la capa con la interactúa el usuario, se encarga de la representación gráfica del modelo, es una capa totalmente independiente que no toma ningún tipo de decisiones. En resumen recibe datos del modelo y los muestra al usuario.

\subsection{Controlador}
Reacciona a las peticiones realizadas por el cliente, ejecutando la acción adecuada que fue solicitada y creando el modelo pertinente. El Controlador también se encarga de abrir o cerrar las vistas pertinentes, el controlador tiene conocimiento y acceso al modelo y a las vistas, pero el modelo y las vistas no tienen conocimiento sobre el controlador.


\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=10cm, height=8cm]{mvc}
\caption{Patrón Modelo Vista Controlador (MVC).}
\label{mvc}
\end{figure}

Cuando se desarrolla una aplicación siguiendo el patrón MVC nos topamos con muchas ventajas, como por ejemplo que la aplicación está estructurada modularmente (ver Figura~\ref{mvc}), si se realiza un cambio en las vistas los demás módulos no se ven afectados. 

Por otra parte, el patrón MVC también tiene desventajas, un ejemplo que para muchos quizás es la mas crítica es: en vista de que el patrón MVC es una implementación basada en programación orientada a objetos, implementar este tipo de arquitectura para lenguajes que no soportan dicho paradigma suele ser muy costoso.
